**3589. – Orchis militaris** L. (O. GALEATA Lamk). – Plante vivace de 30-60 cm, glabre, à tubercules ovoïdes entiers ; feuilles oblongues, vertes ; fleurs d'un rose cendré ponctué de pourpre, en épi ovale-oblong peu serré ; bractées bien plus courtes que l'ovaire ; divisions du périanthe conniventes en casque ovoïde-acuminé, soudées intérieurement ; //labelle tripartite, à lobes latéraux linéaires écartés, le moyen linéaire à la base, puis dilaté en 2 lobules divergents 2-3 fois plus larges et 2 fois plus courts que les lobes latéraux ; //éperon de moitié plus court que l'ovaire.
Bois et côteaux calcaires, dans presque toute la France. – Europe surtout centrale ; Asie occidentale et boréale. = Mai-juin.